% Henri Menke, Michael Schmid, Jan Schnabel , Marcel Klett 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 23.04.2013
% TeX: Michi

\renewcommand{\printfile}{2013-04-23}

\begin{notice}[Wiederholung:]
Die Maxwellgleichungen in ihrer integralen Form lauten:
%
\begin{align}
	\int_{\partial V} \bm{E} \;\mathrm{d}\bm{f} &= 4 \pi \int_{V} \varrho \; \mathrm{d}V \label{Max_Int_1}\\
	\int_{\partial V} \bm{B} \; \mathrm{d}\bm{f} &= 0 \label{Max_Int_2} \\
	\int_{\partial F_t} \bm{E} + \frac{1}{c} \bm{v} \times \bm{B} \; \mathrm{d}\bm{r} &= -\frac{1}{c} \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \int_{F_t} \bm{B} \; \mathrm{d}\bm{f} \label{Max_Int_3} \\
	\int_{\partial F_t} \bm{B} \; \mathrm{d}\bm{r} &= \frac{4 \pi }{c} \int_{F_t} \bm{j} + \frac{1}{c} \partial_t \bm{E} \; \mathrm{d}\bm{f} \label{Max_Int_4}
\end{align}
%
\end{notice}

\paragraph{Randbedingungen}

Wir betrachten den Übergang an einer Grenzschicht in der ein Ladungsfluss ist. 

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\def\r{3}
	\begin{pspicture}(-0.5,-0.5)(4.5,4.5)
		\psarc[arrows=->](0,0){\r}{0}{10}
		\psarc[arrows=->](0,0){\r}{10}{20}
		\psarc[arrows=->](0,0){\r}{20}{30}
		\psarc[arrows=->](0,0){\r}{30}{40}
		\psarc[arrows=->](0,0){\r}{40}{50}
		\psarc[arrows=->](0,0){\r}{50}{60}
		\psarc[arrows=->](0,0){\r}{60}{70}
		\psarc[arrows=->](0,0){\r}{70}{80}
		\psarc[arrows=->](0,0){\r}{80}{90}
		\rput{-30}(\r;60){
			\psellipse[linecolor=DarkOrange3](0,0.5)(0.25,0.125)
			\psline[linecolor=DarkOrange3](-0.25,0.5)(-0.25,-0.5)
			\psline[linecolor=DarkOrange3](0.25,0.5)(0.25,-0.5)
			\psellipticarc[linecolor=DarkOrange3,linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,-0.5)(0.25,0.125){0}{180}
			\psellipticarc[linecolor=DarkOrange3](0,-0.5)(0.25,0.125){180}{0}
			\pnode(-0.1,-0.3){V}
			\pnode(0.1,0.5){F1}
			\psline[arrows=->](0,0.5)(0,1)
			\pnode(0,1){n1}
		}
		\rput{20}(\r;20){
			\psline[linecolor=MidnightBlue,ArrowInside=->](0.25,0.5)(-0.25,0.5)
			\psline[linecolor=MidnightBlue,ArrowInside=->](-0.25,0.5)(-0.25,-0.5)
			\psline[linecolor=MidnightBlue,ArrowInside=->](-0.25,-0.5)(0.25,-0.5)
			\psline[linecolor=MidnightBlue,ArrowInside=->](0.25,-0.5)(0.25,0.5)
			\psline[arrows=->](0,0)(1;0)
			\pnode(1;0){n2}
			\psline[arrows=->](0,0)(1;225)
			\pnode(1;225){t}
			\pnode(-0.25,0.4){dF}
			\pnode(0.2,-0.4){F2}
		}
		\uput[180](t){\color{DimGray} $\bm{t}$}
		\uput[0](n1){\color{DimGray} $\bm{n}_{12}$}
		\uput[0](n2){\color{DimGray} $\bm{n}_{12}$}
		\pcarc(V)([nodesep=-0.5]V)\uput[180]([nodesep=-0.5]V){\color{DarkOrange3} $V$}
		\pcarc(F1)([nodesep=0.5]F1)\uput[0]([nodesep=0.5]F1){\color{DarkOrange3} $F_\mathrm{D}$}
		\pcarc(dF)([nodesep=-0.5]dF)\uput[180]([nodesep=-0.5]dF){\color{MidnightBlue} $\mathcal{C} = \partial F$}
		\pcarc(F2)([nodesep=0.5]F2)\uput[0]([nodesep=0.5]F2){\color{MidnightBlue} $F$}
		\pcarc(\r;40)(3.5;40)\uput[45](3.5;40){\color{DimGray} $\sigma,\bm{k}$}
		\cput(0,0){\color{DimGray} $1$}\uput{0.3}[90](0,0){\color{DimGray} $\bm{E}_1,\bm{B}_1$}
		\cput(4,4){\color{DimGray} $2$}\uput{0.3}[-90](4,4){\color{DimGray} $\bm{E}_2,\bm{B}_2$}
	\end{pspicture}
	\caption{Grenzschicht zwischen zwei verschiedenen Feldern. Eine Leiterschleife und ein Zylinder wurden eingefügt, um die Eigenschaften des Übergangs zu untersuchen.}
\label{fig:2013-04-23.34}
\end{figure}

Im Folgenden betrachten wir das Volumen eines Zylinders (siehe Abbildung~\ref{fig:2013-04-23.34}) mit der Deckelfläche $F_D$, der durch die Grenzschicht reicht.  Wir werden den Fall untersuchen, wenn der Zylinder zusammengedrückt wird, wobei wir aber beachten, das $\varrho$ einen $\delta$-artigen Kern hat. Unter Verwendung von \eqref{Max_Int_1} und \eqref{Max_Int_2} folgt:
%
\begin{align*}
	\int_{\partial V} \bm{E} \cdot \mathrm{d}\bm{f} &= 4 \pi \int_{V} \varrho \; \mathrm{d}^3r 
\intertext{Das Zusammendrücken des Zylinders führt die rechte Seite auf das Ergebniss:}
	&= 4 \pi \sigma F_D 
\intertext{für die linke Seite folgt dementsprechend:}
	\left(\bm{E}_2 - \bm{E}_1\right) \cdot \bm{n}_{12} F_D &= 4 \pi \sigma F_D. 
\end{align*}
%
Hierbei wurde beachtet, dass des Zylinders so klein gewält wurde, dass $\bm{E}_1$ und $\bm{E}_2$ konstant anzunehmen sind.

Somit erhalten wir für die Normalkomponente des elektrischen Feldes folgende Randbedingung:
\[
	\implies \; \boxed{\left(\bm{E}_2 - \bm{E}_1\right) \cdot \bm{n}_{12}  = 4 \pi \sigma }
\] 
Durch analoges vorgehen erhalten wir für das magnetischen Feld:
%
\begin{align*}
	0 &= \int_{\partial V} \bm{B} \cdot \mathrm{d}\bm{f} = \left(\bm{B}_2 - \bm{B}_1\right) \cdot \bm{n}_{12} F_D
\end{align*}
%
Somit ergibt sich  für die Normalkomponente des magnetischen Feldes:
\[
	\implies \; \boxed{ \left(\bm{B}_2 - \bm{B}_1\right) \cdot \bm{n}_{12} F_D = 0  }
\]
Diese beiden Gleichungen machen also eine Aussage über die Normalkomponenten.

Nun betrachten wir eine Leiterschleife wie sie in Abbildung~\ref{fig:2013-04-23.34} zu sehen ist (mit der Länge $\Delta \ell$). Aus \eqref{Max_Int_3} folgt (und, dass $\bm{B}$ ohne $\delta$-Singularität):
%
\begin{align*}
	\int_{\mathcal{C}} \bm{E} \cdot \mathrm{d}\bm{r} &= - \frac{1}{c} \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \int_{F} \bm{B} \cdot \mathrm{d}\bm{f} \to 0 \quad \text{für} \quad |F| \to 0 \\
\intertext{Für die linke Seite folgt unter der Annhame, dass $\Delta \ell$ so klein gewählt wurde, dass der Integrand Konstant ist:}
	\int_{\mathcal{C}} \bm{E} \cdot \mathrm{d}\bm{r} &= \left(\bm{t} \times \bm{n} \right) \cdot \left(\bm{E}_2 - \bm{E}_1\right) \Delta \ell \\
	&= \bm{t} \cdot \left( \bm{n}_{12} \times \left(\bm{E}_2 -\bm{E}_1 \right)\right)
\end{align*}
%
$\bm{t}$ sei beliebig innerhalb der Grenzschicht (Drehen der Leiterschleife um $\bm{n}_{12} \implies $ beliebiges $\bm{t}$ erreichbar). Somit erhalten wir folgende Randbedingung für die Tangentialkomponente des elektrischen Feldes: 
\[
	\boxed{ \bm{n}_{12} \times \left( \bm{E}_2 - \bm{E}_1 \right) = 0 } \qquad \text{Stetigkeit der Tangentialkomponente} 
\]

Aus \eqref{Max_Int_4} folgt somit:
%
\begin{align*}
	\int_{\mathcal{C}} \bm{B} \cdot \mathrm{d}\bm{r} &= \frac{4\pi}{c} \int_{F} \bm{j} \cdot \mathrm{d}\bm{r} + \underbrace{\frac{1}{c} \int_{F} \partial_t \bm{E} \cdot \mathrm{d}\bm{f}}_{\to 0 \; \text{für} \; |F|\to 0 } 
\intertext{Somit bleibt:} 
	\underbrace{\int_{\mathcal{C}} \bm{B} \cdot \mathrm{d}\bm{r}}_{\to \bm{t} \cdot \left( \bm{n}_{12} \times \left(\bm{B}_2 -\bm{B}_1 \right)\right) } &= \underbrace{\frac{4\pi}{c} \int_{F} \bm{j} \cdot \mathrm{d}\bm{r}}_{ \to \frac{4 \pi }{c} \bm{k} \bm{t} \cdot \Delta \ell}
\end{align*}
%
Somit erhalten wir die Stetigkeit der Tangentialkomponente des magnetischen Feldes, falls keine Oberflächenströmungen vorliegen:
\[
	\boxed{ \bm{n}_{12} \times \left( \bm{B}_2 - \bm{B}_1 \right) = \frac{4\pi}{c} \bm{k}}
\]

\subsection{Maxwells Ergänzung (Verschiebungsstrom)}
Um \acct{Maxwells Ergänzungsterm} näher untersuchen zu können, betrachten wir ein Kondensatorplatte (positiv geladen) mit einer Flächenladungsdichte $\sigma = Q/F$, der Fläche $F$ und dem Strom $I$ für den gilt:
\[
	I = \underbrace{-\underbrace{\frac{\partial Q}{\partial t}}_{< 0}}_{> 0},
\]
in Abbildung~\ref{fig:2013-04-23.35}.

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{pspicture}(-1.3,-2)(2.7,1.2)
		\psellipse(0,0)(1,0.5)
		\psellipticarc(0,-0.5)(1,0.5){180}{0}
		\psline(-1,0)(-1,-0.5)
		\psline(1,0)(1,-0.5)
		\psline(-0.25,-1)(-0.25,-2)
		\psline(0.25,-1)(0.25,-2)
		\psline[arrows=->](0,-1.5)(0,-2)
		\foreach \i in {210,240,...,350} {
			\rput(! 1 \i\space cos mul 0.5 \i\space sin mul 0.25 sub){\color{DarkOrange3} $+$}
		}
		\psline[arrows=->](-0.8,0)(-0.8,0.5)
		\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](-0.4,-0.2)(-0.4,0.8)
		\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](-0.2,0.2)(-0.2,1.2)
		\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](0.3,-0.3)(0.3,0.7)
		\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](0.5,0.2)(0.5,1.2)
		\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](0.7,-0.1)(0.7,0.9)
		\uput[180](-0.8,0.5){\color{DimGray} $\bm{n}$}
		\uput[0](0.7,0.7){\color{MidnightBlue} $\bm{E}$}
		\rput(0,0){\color{DimGray} $F$}
		\pcarc(0.9,0)(1.3,0)
		\uput[0](1.3,0){\color{DarkOrange3} $\sigma = Q/F$}
		\uput[180](-0.25,-1.8){\color{DimGray} $\bm{j}$}
	\end{pspicture}
	\caption{Eine Kondensatorplatte mit der Fläche $F$ und der Oberflächenladungsdichte $\sigma = Q/F$.}
	\label{fig:2013-04-23.35}
\end{figure}

Wir wissen, dass das elektrische Feld in einem Metall gleich null ist, daraus folgt, dass aufgrund der Stetigkeit der Tangentialkomponente auch diese null ist:
\[
	\left(\bm{E}\right)_{\text{tang.}} = 0.
\]
Das elektrische Feld $\bm{E}$ steht senkrecht auf der Metalloberfläche (Kondensatorplatte), es ist also kollinear zum Normalenvektor $\bm{n}$. Im Zuge unserer vorherigen Randwertuntersuchung an einer Grenzschicht  bedeutet, dass wenn $\bm{n}$ aus dem Metall zeigt, $\bm{E}_1 = 0$ ist, wir erhalten also:
%
\begin{align*}
	E &= \bm{n} \cdot \bm{E}_2 = 4 \pi \sigma && \sigma > 0 \implies \bm{E} \parallel \bm{n} \\
	  &                                       && \sigma > 0 \implies \bm{E} \; \text{antiparallel zu} \; \bm{n}.
\end{align*}
% 
Betrachten wir nun die zeitliche Ableitung von $\bm{E}$:
%
\begin{align*}
	\partial_t \bm{E} &= \bm{n} \cdot \frac{\partial E}{\partial t} \\ 
	&= 4 \pi \bm{n} \frac{\partial \sigma }{\partial t} \\
	&= 4 \pi \bm{n} \frac{1}{F} \frac{\partial Q}{\partial t} \\
	&= 4 \pi \bm{n} \frac{-I}{F}
\end{align*}
%
Für die Integration über diese Maxwellsche Ergänzung gilt:
%
\begin{align}
	\implies \frac{1}{c} \int_{F''} \partial_t \bm{E} \cdot \mathrm{d}\bm{f} &= \frac{4 \pi }{c} I = \frac{4\pi}{c} \int_{F'} \bm{j} \cdot \mathrm{d}\bm{f} \label{eq: Max_Erg} 
\intertext{Hierbei wurde beachtet, dass die Flächennormale von $F''$ (bei $\mathrm{d}\bm{f}$) antiparallel zu $\bm{n}$ ist. Ein Konstanter Beitrag wirkt nur auf $F\subset F''$. $\bm{j}$ wird hierbei als stationär betrachtet. Mit \eqref{Max_Int_4} und mit $\partial_t \bm{E} = 0$ auf $F_t \equiv F'$ gilt weiter:}
	&= \int_{\partial F'} \bm{B} \cdot \mathrm{d}\bm{r}. \nonumber
\end{align}
%
Für die linke Seite von \eqref{eq: Max_Erg} gilt:
%
\begin{align*}
	\frac{1}{c} \int_{F''} \partial_t \bm{E} \cdot \mathrm{d}\bm{f} \stackrel{\eqref{Max_Int_4}}{\implies} \int_{\partial F''} \bm{B} \cdot \mathrm{d}\bm{r}
\end{align*}
%
Unter anderem wurde hierbei berücksichtigt, dass $j = 0$ auf $F''$ gilt. 

\begin{notice}
	Maxwells Ergänzungsterm beschreibt also, dass jedes zeitabhängige $\bm{E}$-Feld im Allgemeinem mit einem $\bm{B}$-Feld verknüpft ist. 
\end{notice}
